Date: 2020-06-13
Category: sw-generic
Tags: studies, custom, numerics, mc
Authors: Crank
Title: О скользящем среднем
Status: published

В этой заметке я бы хотел рассказать об очередно небольшом прикладном
исследовании, которое понадобилось предпринять для того чтобы отыскать
наиболее выгодный алгоритм подсчёта того что я дальше буду называть "скользящей
статистикой". Я не очень уверен в терминологической корректности, но в
зарубежной номенклатуре семейство подобных алгоритмов называется
"[moving statistics](https://en.wikipedia.org/wiki/Moving_average)", вы можете
видеть описание функций предназначенный для такого счёта в справке по,
например, [библиотеке GSL](https://www.gnu.org/software/gsl/doc/html/movstat.html).

Поначалу мотивация мне казалась сомнительной -- ну есть же в GSL реализация,
а в GSL что попало не попадает. Я сделал прототип, написал юнит-тест,
сравниваясь с GSL и оказался неприятно удивлён. Сделалось ясно, что рализация
GSL не очень годится для практических рассчётов.

## Постановка Задачи

Итак, среди для упорядоченного множества $x\_i, i \in \\{{0, 1, \ldots N}\\}$
требуется посчитать, например, множество средних значений в "окне" шириной
$K = H + 1$, которое определим как:

\begin{equation}
\hat{\sigma\_i} = \frac{1}{J} \sum\limits_{j = i - J - 1}^{i} x\_i
\end{equation}

То есть, для произвольного $x\_i$ выделяется $H$ значений идущих до него, от
которых считается среднее. В работе понадобится считать ещё и стандартное
отклонение, и, может быть, второй момент, но в этой заметке я пока ограничусь
средними.

В GSL "moving statistics" определяется несколько более широко -- там в
усреднение включены ещё $H$ значений после $i$, однако это обобщение
меня не интересует, поскольку область применения моего алгоритма будет
ограничена большим количеством данных поступающих в реальном времени (мы, таким
образом, не имеем информации о значениях идущих после $x\_i$).

## Catastrophic Cancellation

При беглом размышлении над возможными реализациями алгоритмов "скользящей
сататистики" обращает на себя внимание прежде всего возможность большой
разницы порядков при операциях с числами с плавающей точкой приводящая к
[проблеме инфляции значений](https://en.wikipedia.org/wiki/Loss_of_significance).
У меня есть под рукой реализация
[алгоритма Кляйна](https://link.springer.com/article/10.1007/s00607-005-0139-x)
(т.н. Generalized Kahan-Babuška-Summation-Algorithm) которая позволяет избежать
этой проблемы без попарного суммирования.

Надо заметить, что недостаток инкрементного подсчёта сумм здесь на первый
взгляд отсутствует, -- порядок суммы определяется в основном шириной окна
ненамного большего (обычно $10^2-10^3$) чем $x\_i$. Однако в реализации есть
существенная деталь: наивный взгляд подразумевает хранение суммы окна в
переменной, которая обновлялась бы каждый раз при рассмотрении $x\_i$, при этом,
для соблюдения постоянной ширины окна, из суммы нужно вычитать последнее
значение $x\_{i - J - 1}$. Нетрудно видеть, что в этом случае ошибка $\delta$
суммы $\hat S\_i = S\_i + \delta$ никуда не исчезает, а будет накапливаться
аналогично проблеме при подсчёте прямой суммы.

Без того чтобы помещать $H$ значений в отдельный контейнер обойтись довольно
сложно -- их в любом случае понадобится вычитать. Подсчитывать сумму
хранимых значений всякий раз не выглядит разумным компромиссом, поскольку
налицо вычислительное излишество. Вообще говоря, на ум приходят несколько
возможных реализаций, и чтобы выявить наиболее удачную, я произвёл ряд тестов.

## Прототип Счётчика

В качестве модельных данных были выбраны значения тангенса с логарифмическим
сэмплированием, чтобы с одной стороны гарантировать достаточно широкую
вариативность случайной величины по порядку, с другой -- достаточно стабильное
среднее.

\begin{equation}
x\_i = \tan \left( 6 \pi \left(\frac{i+1}{N}\right)^8 \right)
\end{equation}

Удобно реализовать алгоритм в виде шаблона параметризуемого типом суммы. Для
наглядности я опущу реализацию методов и некоторые вспомогательные поля в
классе.

    :::C++
    template<typename ScorerT>
    class MovingStats : public std::deque<double> {
    protected:
        ScorerT _runningSum;
        const size_t _windowSize;
    public:
        MovingStats( size_t N );
        virtual double mean() const;
        virtual void account(double sample);
    };

Инстанцирование класса требует задания размера окна, затем всякий раз при
рассмотрении $x\_i$ вызывается `account()` обновляющий значения суммы
записывающий новый образец в конец двусторонней очереди (дека) -- при этом
первый элемент очереди удаляется и вычитается из суммы. Метод `mean()`
возвращает текущее значение суммы.

### 500 чисел

Хотя динамику ошибки хорошо видно на достаточно больших наборах, посмотрим
пока $N=500$ с шириной окна $H=10$ -- уже на небольшой выборке хорошо заметна
одна интересная особенность, которая, в принципе, и побудила меня сделать эту
заметку. На нижнем графике изображены абсолютные ошибки в определении
скользящих средних значений по окну $H=10$ (ошибка расчитана против прямой
суммы в окне -- в тестах мы можем позволить себе честно посчитать всю сумму
каждый раз). Наивной реализации отвечает график $\hat \sigma\_i$ -- видно,
что он действительно аккумулирует ошибку вызванную большими значениями $x\_i$
в районе разрывов функции тангенса. После них она уже не снижается, а небольшие
флуктуации нормальны для дискретных отображений. Этого мы, в принципе,
и ожидали. Но что неожиданно -- подобное же поведение имеет функция
$\hat \sigma_{i, GSL}$! По-видимому внутри функций `movstat_gsl_...()`
используется обычная переменная для суммирования, и они в этом схожи с моей
наивной реализацией.

![Sliding mean 500x10 example.]({filename}images/articles/o-skolziashchem-srednem/sliding-sums-500x10.png)

Чтобы убедиться в этом, а так же в качестве пробного средства я снабдил
`MovingStats::account()` проверкой счётчика событий, который вызывает честный
пересчёт кэшируемого среднего значения раз в $t\times N$ событий. На иллюстрации
изображены графики для $t=1/2$, $t=1$, $t=5$, из которых видно что такой подход
в целом позволяет снизить влияние накопления ошибки, хотя и является, вероятно,
не самым обоснованным решением снижая детерминизм вычислений.

### 10 000 чисел

Влияние выбросов и поведение ошибки ещё можно проиллюстрировать на вот этом
примере:

![Sliding mean 1000x200 example.]({filename}images/articles/o-skolziashchem-srednem/sliding-sums-10000x200.png)

Здесь я специально оставил $x\_i \simeq 2 \times 10^4$ возле $\pi/2$ чтобы
посмотреть, как такая величина повлияет на ошибку. График ошибки с учётом
предыдущего результата не удивляет -- наивная реализация $\hat \sigma\_i$
и реализация GSL действительно хранят след такого выброса. Наивная реализация
с кэшированием позволяет представить, как выглядел бы счёт избавленный от
такого недостатка, однако по графику хорошо видно, что для $i < H$ мы имеем
всё то же сомнительное наследие.

## Outliers

Предыдущий график подтверждает очевидную мысль, что набиольший вклад в ошибку
обусловлен числами значительно превосходящими среднее (в окне) значение.
Небольшая модификация счётчика, которая бы могла отслеживать вы-/включение
подобных выбросов могла бы существенно изменить дело. С этой целью можно
воспользоваться, например, стандартным отклонением и вызывать пересчёт всякий
раз когда дэк покидает значение отстоящее от среднего более чем на $3 \sigma$.

Для следующего графика мне понадобилось изменить толщины линий отвечающих
разным методам подсчёта средних, поскольку график комбинированного пересчёта
суммы ("$\hat \sigma\_i$, recache $\times 5$, outl.") сливается с графиком счётчика
в котором пересчёт привязан только к выбросам ("$\hat \sigma\_i$, recache outl.") --
для выявления возможных различий дисперсия моих данных, очевидно, не слишком
велика.

![Sliding mean 1000x200 example with outliers recaching.]({filename}images/articles/o-skolziashchem-srednem/sliding-sums-10000x200-outl.png)

Я также здесь обрезал график $x\_i$ исходных данных (верхний) из иллюстративных
соображений. Рост ошибки вблизи $\pi/2$ -- по-видимому неизбежное зло,
поскольку выброс в четыре-пять порядков существенно превосходящий среднее
значение и должен давать в среднем большую ошибку представления вещественного
числа. Важный вывод здесь, однако, в том что пересчёт по выбросам (outliers)
по-видимому достаточен для численной устойчивости по отношению к, собственно,
единичным выбросам. На практике я, наверное, вовсе буду их дискриминировать из
исходных данных (график скользящего среднего на второй картинке -- обычно не то
что вы ожидаете увидет в онлайн-обработке физических событий).

Последняя кривая на графиках ошибок -- результат применения сумматора по Кляйну
вместо обычного типа данных `double` в шаблонной реализации. По видимому, это
возволяет добиться заметно меньшей ошибки при подсчёте сумм даже в окнах на
двести элементов.

## Заключение

Таким образом алгоритм подсчёта средних значений и дисперсии построенный на
двунаправленной очереди в сочетании с сумматором по Кляйну выглядит предлагает
достаточно устойчивую реализацию концепции скользящей статистики в сравнении
с GSL и наивными реализациями, при этом всё ещё являясь более эффективным с
вычислительной точки зрения по сравнению с прямым подсчётом суммы на достаточно
равномерных данных (частота вызова вычислительно-дорой процедуры пересчёта
скользящей суммы определяется частотой выбросов в статистике исходных данных).

